<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Reporma at Rebolusyon on Iskolar ng Bayan</title><link>https://pi-100.onrender.com/categories/reporma-at-rebolusyon/</link><description>Recent content in Reporma at Rebolusyon on Iskolar ng Bayan</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://pi-100.onrender.com/categories/reporma-at-rebolusyon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Para Kanino Ka Lumalaban?</title><link>https://pi-100.onrender.com/p/introduksyon/</link><pubDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://pi-100.onrender.com/p/introduksyon/</guid><description>&lt;img src="https://pi-100.onrender.com/p/introduksyon/cover.jpg" alt="Featured image of post Para Kanino Ka Lumalaban?" />&lt;blockquote>
&lt;p>Larawan ni &lt;a class="link" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Sunset_Agta_Beach_Resort_-_Biliran_Philippines.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>Leodb&lt;/a> sa &lt;a class="link" href="https://commons.wikimedia.org/" target="_blank" rel="noopener"
>Wikimedia&lt;/a>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Para kanino ka lumalaban?&lt;/strong>
Sa bawat hakbang natin sa araw-araw, mahalagang alam na natin kung para kanino talaga ang mga ginagawa natin.
Kung hindi, namumuhay tayo nang walang saysay at hindi natin magagawa ang gusto natin nang maayos.&lt;/p>
&lt;p>Nakasulat sa pahinarya na ito ang mga pagninilay-nilay ng mga estudyante ukol sa kanilang natutunan at karanasan bilang estudyante ng PI 100.
Ihinahangad namin na sa pagbasa ng mga ulat na ito ay mas maging malinaw sa atin kung para kanino tayo lumalaban.
Maligayang pagbasa!&lt;/p></description></item><item><title>Noon at Ngayon, Para Kanino nga ba ang Pagbabago?</title><link>https://pi-100.onrender.com/p/noon-at-ngayon/</link><pubDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://pi-100.onrender.com/p/noon-at-ngayon/</guid><description>&lt;img src="https://pi-100.onrender.com/p/noon-at-ngayon/cover.jpg" alt="Featured image of post Noon at Ngayon, Para Kanino nga ba ang Pagbabago?" />&lt;blockquote>
&lt;p>Larawan ni &lt;a class="link" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Philippine_Revolution#/media/File:Battle_of_Zapote_Bridge_1897.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>Vicente Dizon&lt;/a> sa &lt;a class="link" href="https://commons.wikimedia.org/" target="_blank" rel="noopener"
>Wikimedia&lt;/a>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Ang Noli Me Tangere at El Filibusterismo, dalawang nobela ni Dr. Jose Rizal, ay higit pa sa mga nobelang isinulat para sa aliw o aral.
Sa masusing pagbasa, masisilayan sa pagitan ng mga linya ang isang matinding panawagan - na ang pagbabago, kung hindi isusulong ng taumbayan, ay mananatiling pangarap lamang.
Noong panahong sinulat ni Rizal ang mga akdang ito, ang kolonyal na pamahalaan ay umiiral bilang matibay na haligi ng pang-aapi.
Ang simbahan, sa halip na maging tagapagtanggol ng moralidad, ay naging kasangkapan ng pananakot, pang-aabuso, at panlilinlang.&lt;/p>
&lt;p>Ngunit sa kabila ng lantarang pagmamalupit, pinili ng ilan ang tahimik na daan ng reporma.
Pinili nila ang edukasyon, diplomasya, at pakikipag-usap sa mga makapangyarihan&amp;mdash;umaasang maririnig ang hinaing ng bayan.
Itinayo ang mga paaralan, isinulat ang mga petisyon, at inipon ang pananalig na ang pagbabago ay maaaring makamit sa mapayapang paraan.
Subalit, hindi maitatanggi na sa karamihan ng pagkakataon, ang kanilang mga panawagan ay itinuring na kalapastanganan.&lt;/p>
&lt;p>Sa gitna ng pag-asa, unti-unting lumitaw ang pagkabigo.
Ang mga repormista ay pinag-initan.
Ang mga edukadong Pilipino ay hinusgahan.
At kahit ang patay ay hindi pinatawad ng bulok na sistema at gahaman.
Mula sa ganitong karanasan, nagsimulang mabuo ang alternatibong pananaw&amp;mdash;na kung ang panawagan ay paulit-ulit na binabalewala, ang tanging sagot ay hindi na pakiusap kundi paninindigan.
Hindi na petisyon kundi pag-aalsa.
Hindi na diplomasya kundi rebolusyon.&lt;/p>
&lt;p>Hindi bago ang pagtingin sa rebolusyon bilang marahas o mapanganib.
Subalit, sa konteksto ng kasaysayan, ito ay naging huling hininga ng mga taong ninakawan ng tinig.
Hindi ba’t mas marahas ang sistemang tahimik na pumapatay sa dangal, kabuhayan, at kinabukasan ng masang Pilipino?
Sa pagwawalang-bahala sa panawagan ng reporma, ang lipunan mismo ang nagtutulak sa tao na piliin ang rebolusyon.&lt;/p>
&lt;p>Sa panahon ngayon, muli nating tinatanong: Kailangan pa ba ang reporma? Kailangan pa ba ang rebolusyon?
Sa isang bansa kung saan ang katiwalian ay tila bahagi ng araw-araw na pamumuhay, at ang mga tagapagtanggol ng karapatan ay sinusupil, dapat tayong magsuri.
Totoo, may mga reporma.
May mga batas.
May mga lider.
Ngunit para kanino?
Sino ang tunay na nakikinabang?&lt;/p>
&lt;p>Hindi natin sinasabing ang rebolusyon ang natatanging sagot.
Ngunit tulad ng itinuro ng kasaysayan, ito ay nagiging mahalaga kapag ang reporma ay wala nang saysay.
Kapag ang mga kabataan ay pinipigilan sa pag-iisip.
Kapag ang mga pumapatay ay pinararangalan, at ang mga nagtatanggol ay ikinukulong.
Kapag ang batas ay para sa mayayaman, at ang kahirapan ay isinisisi sa mahihirap.
Hindi na ito simpleng pagkukulang ng sistema.
Isa na itong pagkakanulo sa sambayanan.&lt;/p>
&lt;p>Dahil dito, dapat nating itanong: Para kanino nga ba ang pagbabagong isinusulong ng lipunan?
At kung hindi ito para sa masa, sa mga api, sa mga pinatahimik&amp;mdash;marahil ay panahon na muling tanungin kung alin ba talaga ang kailangang landasin: reporma o rebolusyon?&lt;/p>
&lt;h2 id="sanggunian">Sanggunian
&lt;/h2>&lt;div class="csl-bib-body" style="line-height: 2; margin-left: 2em; text-indent:-2em;">
&lt;div class="csl-entry">Rizal, J. (1996). &lt;i>Noli me tangere&lt;/i> (R. L. Locsin, Ed.; M. S. Lacson-Locsin, Trans.). Bookmark.&lt;/div>
&lt;span class="Z3988" title="url_ver=Z39.88-2004&amp;amp;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fzotero.org%3A2&amp;amp;rft_id=urn%3Aisbn%3A978-971-569-187-1%20978-971-569-188-8&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.btitle=Noli%20me%20tangere&amp;amp;rft.place=Makati%20City&amp;amp;rft.publisher=Bookmark&amp;amp;rft.aufirst=Jos%C3%A9&amp;amp;rft.aulast=Rizal&amp;amp;rft.au=Jos%C3%A9%20Rizal&amp;amp;rft.au=Ma%20Soledad%20Lacson-Locsin&amp;amp;rft.au=Raul%20L.%20Locsin&amp;amp;rft.date=1996&amp;amp;rft.tpages=452&amp;amp;rft.isbn=978-971-569-187-1%20978-971-569-188-8&amp;amp;rft.language=eng">&lt;/span>
&lt;div class="csl-entry">Rizal, J. (2007). &lt;i>El filibusterismo: Subversion : a sequel to Noli me tangere&lt;/i> (R. L. Locsin, Ed.; M. S. Lacson-Locsin, Trans.). University of Hawaii Press.&lt;/div>
&lt;span class="Z3988" title="url_ver=Z39.88-2004&amp;amp;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fzotero.org%3A2&amp;amp;rft_id=urn%3Aisbn%3A978-1-4356-6652-8&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.btitle=El%20filibusterismo%3A%20subversion%20%3A%20a%20sequel%20to%20Noli%20me%20tangere&amp;amp;rft.place=Honolulu&amp;amp;rft.publisher=University%20of%20Hawaii%20Press&amp;amp;rft.aufirst=Jos%C3%A9&amp;amp;rft.aulast=Rizal&amp;amp;rft.au=Jos%C3%A9%20Rizal&amp;amp;rft.au=Ma%20Soledad%20Lacson-Locsin&amp;amp;rft.au=Raul%20L.%20Locsin&amp;amp;rft.date=2007&amp;amp;rft.isbn=978-1-4356-6652-8&amp;amp;rft.language=eng">&lt;/span>
&lt;/div></description></item><item><title>Reporma at Rebolusyon: Alin ang Daan sa Tunay na Pagbabago?</title><link>https://pi-100.onrender.com/p/tunay-na-pagbabago/</link><pubDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://pi-100.onrender.com/p/tunay-na-pagbabago/</guid><description>&lt;img src="https://pi-100.onrender.com/p/tunay-na-pagbabago/cover.jpg" alt="Featured image of post Reporma at Rebolusyon: Alin ang Daan sa Tunay na Pagbabago?" />&lt;blockquote>
&lt;p>Cover Photo:&lt;br/>
REPORMA X REBOLUSYON&lt;br/>
Mural by Gerilya&lt;br/>
CANVAS Gallery at Zuzuaregui St, Quezon City&lt;br/>
2015&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Ang mga nobelang Noli Me Tangere at El Filibusterismo ni Dr. Jose Rizal ay hindi lamang mga kathang-isip kundi salamin ng tunay na kalagayan ng lipunang Pilipino noong panahon ng mga Kastila kung saan ang lipunan ay binabalot ng pang-aapi, kawalang-katarungan, at pananamantala.
Sa pagbabasa sa dalawang akda, natatambad sa atin ang dalawang pangunahing landas ng pagbabago: reporma, o ang mapayapang pagbabago sa loob ng sistema, at rebolusyon, ang marahas o radikal na paglaban sa sistemang nakasugat sa sambayanan.
Hanggang sa kasalukuyan, buhay na buhay ang tanong: alin nga ba ang dapat na daan sa tunay na pagbabago?&lt;/p>
&lt;p>Sa mga unang kabanata ng Noli Me Tangere, bumalik si Crisostomo Ibarra mula sa Europa, buo ang loob na tumulong sa bayan sa pamamagitan ng edukasyon.
Sa isang hapunan sa bahay ni Kapitan Tiago, ipinakita ang banggaan ng ideya sa pagitan ng mapanlikhang repormista na si Ibarra at makapangyarihang pari na si Padre Damaso.
Kaugnay sa kasalukuyan, makikita natin si Ibarra sa mga mambabatas at lider na nagtutulak ng edukasyonal na reporma&amp;mdash;tulad ng &lt;em>K-12 program&lt;/em> at &lt;em>Free Tuition Law&lt;/em>.
Layunin nitong iangat ang antas ng edukasyon ng kabataan, ngunit tulad ng naranasan ni Ibarra, ang sistemang burukratiko at mga interes ng makapangyarihan ang humahadlang sa tunay na pagbabago kaya nananatiling hindi abot-kaya ang &lt;em>accessible&lt;/em> at inklusibong kalidad na pampublikong edukasyon.&lt;/p>
&lt;p>Nang matuklasan ni Ibarra na ipinahukay at itinapon ang bangkay ng kanyang ama dahil sa utos ng simbahan, sinimulan niyang kwestyunin ang kakayahan ng sistemang magbigay ng katarungan.
Sa gubat, kinausap siya ni Elias, isang lalaking naniniwala na walang saysay ang reporma kung ang mismong ugat ng problema ay ang bulok na estruktura ng lipunan.
Sa simbahan, lalong nasaktan si Ibarra sa mapagkunwaring kabanalan ng lipunan.
Sa konteksto ng kasalukuyan, makikita ito sa mga isyung tulad ng extrajudicial killings, red-tagging, at sistematikong impunidad.
Tulad ng dinanas ni Ibarra, maraming Pilipino ngayon ang nadidismaya sa hustisya, kaya’t marami ang humihingi ng mas radical na tugon.
Ang mga kilos-protesta at panawagan laban sa &lt;em>political dynasty&lt;/em> at &lt;em>charter change&lt;/em> ay modernong bersyon ng panawagan ni Elias&amp;mdash;na ang tunay na reporma ay dapat mula sa ugat.&lt;/p>
&lt;p>Naniniwala rin si Elias na hindi sapat ang mapayapang reporma kung nananatiling bulok ang estruktura ng lipunan.
Gaya ni Elias, si Ibarra na nagbalik bilang Simoun sa El Filibusterismo ay naniniwala na tanging rebolusyon ang sagot.
Gamit ang yaman at impluwensiya, gusto niyang pasabugin ang kasinungalingan at kasamaan ng lipunan.
Maaaring makita ito ngayon sa mga makabayan at militanteng grupo na nananawagan ng sistemikong pagbabago&amp;mdash;tulad ng pagbuwag sa mga oligarkiya, pagtutol sa neoliberal na polisiya, at pagtataguyod ng pambansang industriyalisasyon.
Si Elias at Simoun ang tinig ng mga sektor na naniniwalang hindi lang tagpi-tagping reporma ang solusyon, kundi isang rebolusyonaryong pagbabago.
Hindi na rin sapat ang pakikiusap, kailangan nang igiit.&lt;/p>
&lt;p>Sa El Filibusterismo, si Basilio ay isa nang medikal na estudyante.
Tahimik siyang naniniwala sa personal na pag-unlad bilang tugon sa kahirapan.
Ngunit sa pagharap sa kawalang-katarungan at represyon, unti-unti siyang nagdadalawang-isip kung sapat pa ang tahimik na pagtitiis.
Kaugnay nito, maraming kabataan ngayon ang gaya ni Basilio&amp;mdash;masigasig na nag-aaral at nagtatagumpay, ngunit hindi bulag sa mga pagkukulang ng lipunan.
Dito pumapasok ang tinatawag na &lt;em>digital activism&lt;/em>&amp;mdash;mga kabataang gumagamit ng social media upang itulak ang adbokasiya para sa karapatang pantao, &lt;em>anti-corruption&lt;/em>, at &lt;em>climate justice&lt;/em>.
Sa gitna ng katahimikan, unti-unting lumalakas ang panawagan ng paninindigan.&lt;/p>
&lt;p>Ang kasaysayan at panitikan ay nagtuturo sa atin na parehong may halaga ang reporma at rebolusyon, ngunit parehong maaaring maging inutil kung walang pagmamalasakit sa bayan.
Sa ating panahon, ang tunay na hamon ay hindi lamang ang pagpili ng landas kundi ang pagtutok sa layunin na isang lipunang makatarungan, makatao, at tunay na malaya.&lt;/p>
&lt;p>Ang mga tauhan sa mga akda ni Rizal ay buhay sa ating paligid: may mga Ibarra na naniniwala sa mapayapang reporma, Elias na tumatawag sa mas malalim na pagkilos, Basilio na nag-aalinlangan, at Simoun na handa nang maghimagsik.
Saan ka nakahanay? Sa huli, hindi sapat ang pagkilala sa problema. Ang tanong: handa ba tayong kumilos para sa tunay na pagbabago&amp;mdash;anuman ang anyo nito?&lt;/p>
&lt;h2 id="sanggunian">Sanggunian
&lt;/h2>&lt;div class="csl-bib-body" style="line-height: 2; margin-left: 2em; text-indent:-2em;">
&lt;div class="csl-entry">Rizal, J. (1996). &lt;i>Noli me tangere&lt;/i> (R. L. Locsin, Ed.; M. S. Lacson-Locsin, Trans.). Bookmark.&lt;/div>
&lt;span class="Z3988" title="url_ver=Z39.88-2004&amp;amp;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fzotero.org%3A2&amp;amp;rft_id=urn%3Aisbn%3A978-971-569-187-1%20978-971-569-188-8&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.btitle=Noli%20me%20tangere&amp;amp;rft.place=Makati%20City&amp;amp;rft.publisher=Bookmark&amp;amp;rft.aufirst=Jos%C3%A9&amp;amp;rft.aulast=Rizal&amp;amp;rft.au=Jos%C3%A9%20Rizal&amp;amp;rft.au=Ma%20Soledad%20Lacson-Locsin&amp;amp;rft.au=Raul%20L.%20Locsin&amp;amp;rft.date=1996&amp;amp;rft.tpages=452&amp;amp;rft.isbn=978-971-569-187-1%20978-971-569-188-8&amp;amp;rft.language=eng">&lt;/span>
&lt;div class="csl-entry">Rizal, J. (2007). &lt;i>El filibusterismo: Subversion : a sequel to Noli me tangere&lt;/i> (R. L. Locsin, Ed.; M. S. Lacson-Locsin, Trans.). University of Hawaii Press.&lt;/div>
&lt;span class="Z3988" title="url_ver=Z39.88-2004&amp;amp;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fzotero.org%3A2&amp;amp;rft_id=urn%3Aisbn%3A978-1-4356-6652-8&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.btitle=El%20filibusterismo%3A%20subversion%20%3A%20a%20sequel%20to%20Noli%20me%20tangere&amp;amp;rft.place=Honolulu&amp;amp;rft.publisher=University%20of%20Hawaii%20Press&amp;amp;rft.aufirst=Jos%C3%A9&amp;amp;rft.aulast=Rizal&amp;amp;rft.au=Jos%C3%A9%20Rizal&amp;amp;rft.au=Ma%20Soledad%20Lacson-Locsin&amp;amp;rft.au=Raul%20L.%20Locsin&amp;amp;rft.date=2007&amp;amp;rft.isbn=978-1-4356-6652-8&amp;amp;rft.language=eng">&lt;/span>
&lt;/div></description></item></channel></rss>