<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Vince Lacson on Iskolar ng Bayan</title><link>https://pi-100.onrender.com/tags/vince-lacson/</link><description>Recent content in Vince Lacson on Iskolar ng Bayan</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://pi-100.onrender.com/tags/vince-lacson/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Noon at Ngayon, Para Kanino nga ba ang Pagbabago?</title><link>https://pi-100.onrender.com/p/noon-at-ngayon/</link><pubDate>Tue, 06 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://pi-100.onrender.com/p/noon-at-ngayon/</guid><description>&lt;img src="https://pi-100.onrender.com/p/noon-at-ngayon/cover.jpg" alt="Featured image of post Noon at Ngayon, Para Kanino nga ba ang Pagbabago?" />&lt;blockquote>
&lt;p>Larawan ni &lt;a class="link" href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Philippine_Revolution#/media/File:Battle_of_Zapote_Bridge_1897.jpg" target="_blank" rel="noopener"
>Vicente Dizon&lt;/a> sa &lt;a class="link" href="https://commons.wikimedia.org/" target="_blank" rel="noopener"
>Wikimedia&lt;/a>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Ang Noli Me Tangere at El Filibusterismo, dalawang nobela ni Dr. Jose Rizal, ay higit pa sa mga nobelang isinulat para sa aliw o aral.
Sa masusing pagbasa, masisilayan sa pagitan ng mga linya ang isang matinding panawagan - na ang pagbabago, kung hindi isusulong ng taumbayan, ay mananatiling pangarap lamang.
Noong panahong sinulat ni Rizal ang mga akdang ito, ang kolonyal na pamahalaan ay umiiral bilang matibay na haligi ng pang-aapi.
Ang simbahan, sa halip na maging tagapagtanggol ng moralidad, ay naging kasangkapan ng pananakot, pang-aabuso, at panlilinlang.&lt;/p>
&lt;p>Ngunit sa kabila ng lantarang pagmamalupit, pinili ng ilan ang tahimik na daan ng reporma.
Pinili nila ang edukasyon, diplomasya, at pakikipag-usap sa mga makapangyarihan&amp;mdash;umaasang maririnig ang hinaing ng bayan.
Itinayo ang mga paaralan, isinulat ang mga petisyon, at inipon ang pananalig na ang pagbabago ay maaaring makamit sa mapayapang paraan.
Subalit, hindi maitatanggi na sa karamihan ng pagkakataon, ang kanilang mga panawagan ay itinuring na kalapastanganan.&lt;/p>
&lt;p>Sa gitna ng pag-asa, unti-unting lumitaw ang pagkabigo.
Ang mga repormista ay pinag-initan.
Ang mga edukadong Pilipino ay hinusgahan.
At kahit ang patay ay hindi pinatawad ng bulok na sistema at gahaman.
Mula sa ganitong karanasan, nagsimulang mabuo ang alternatibong pananaw&amp;mdash;na kung ang panawagan ay paulit-ulit na binabalewala, ang tanging sagot ay hindi na pakiusap kundi paninindigan.
Hindi na petisyon kundi pag-aalsa.
Hindi na diplomasya kundi rebolusyon.&lt;/p>
&lt;p>Hindi bago ang pagtingin sa rebolusyon bilang marahas o mapanganib.
Subalit, sa konteksto ng kasaysayan, ito ay naging huling hininga ng mga taong ninakawan ng tinig.
Hindi ba’t mas marahas ang sistemang tahimik na pumapatay sa dangal, kabuhayan, at kinabukasan ng masang Pilipino?
Sa pagwawalang-bahala sa panawagan ng reporma, ang lipunan mismo ang nagtutulak sa tao na piliin ang rebolusyon.&lt;/p>
&lt;p>Sa panahon ngayon, muli nating tinatanong: Kailangan pa ba ang reporma? Kailangan pa ba ang rebolusyon?
Sa isang bansa kung saan ang katiwalian ay tila bahagi ng araw-araw na pamumuhay, at ang mga tagapagtanggol ng karapatan ay sinusupil, dapat tayong magsuri.
Totoo, may mga reporma.
May mga batas.
May mga lider.
Ngunit para kanino?
Sino ang tunay na nakikinabang?&lt;/p>
&lt;p>Hindi natin sinasabing ang rebolusyon ang natatanging sagot.
Ngunit tulad ng itinuro ng kasaysayan, ito ay nagiging mahalaga kapag ang reporma ay wala nang saysay.
Kapag ang mga kabataan ay pinipigilan sa pag-iisip.
Kapag ang mga pumapatay ay pinararangalan, at ang mga nagtatanggol ay ikinukulong.
Kapag ang batas ay para sa mayayaman, at ang kahirapan ay isinisisi sa mahihirap.
Hindi na ito simpleng pagkukulang ng sistema.
Isa na itong pagkakanulo sa sambayanan.&lt;/p>
&lt;p>Dahil dito, dapat nating itanong: Para kanino nga ba ang pagbabagong isinusulong ng lipunan?
At kung hindi ito para sa masa, sa mga api, sa mga pinatahimik&amp;mdash;marahil ay panahon na muling tanungin kung alin ba talaga ang kailangang landasin: reporma o rebolusyon?&lt;/p>
&lt;h2 id="sanggunian">Sanggunian
&lt;/h2>&lt;div class="csl-bib-body" style="line-height: 2; margin-left: 2em; text-indent:-2em;">
&lt;div class="csl-entry">Rizal, J. (1996). &lt;i>Noli me tangere&lt;/i> (R. L. Locsin, Ed.; M. S. Lacson-Locsin, Trans.). Bookmark.&lt;/div>
&lt;span class="Z3988" title="url_ver=Z39.88-2004&amp;amp;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fzotero.org%3A2&amp;amp;rft_id=urn%3Aisbn%3A978-971-569-187-1%20978-971-569-188-8&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.btitle=Noli%20me%20tangere&amp;amp;rft.place=Makati%20City&amp;amp;rft.publisher=Bookmark&amp;amp;rft.aufirst=Jos%C3%A9&amp;amp;rft.aulast=Rizal&amp;amp;rft.au=Jos%C3%A9%20Rizal&amp;amp;rft.au=Ma%20Soledad%20Lacson-Locsin&amp;amp;rft.au=Raul%20L.%20Locsin&amp;amp;rft.date=1996&amp;amp;rft.tpages=452&amp;amp;rft.isbn=978-971-569-187-1%20978-971-569-188-8&amp;amp;rft.language=eng">&lt;/span>
&lt;div class="csl-entry">Rizal, J. (2007). &lt;i>El filibusterismo: Subversion : a sequel to Noli me tangere&lt;/i> (R. L. Locsin, Ed.; M. S. Lacson-Locsin, Trans.). University of Hawaii Press.&lt;/div>
&lt;span class="Z3988" title="url_ver=Z39.88-2004&amp;amp;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fzotero.org%3A2&amp;amp;rft_id=urn%3Aisbn%3A978-1-4356-6652-8&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.btitle=El%20filibusterismo%3A%20subversion%20%3A%20a%20sequel%20to%20Noli%20me%20tangere&amp;amp;rft.place=Honolulu&amp;amp;rft.publisher=University%20of%20Hawaii%20Press&amp;amp;rft.aufirst=Jos%C3%A9&amp;amp;rft.aulast=Rizal&amp;amp;rft.au=Jos%C3%A9%20Rizal&amp;amp;rft.au=Ma%20Soledad%20Lacson-Locsin&amp;amp;rft.au=Raul%20L.%20Locsin&amp;amp;rft.date=2007&amp;amp;rft.isbn=978-1-4356-6652-8&amp;amp;rft.language=eng">&lt;/span>
&lt;/div></description></item></channel></rss>